%==========================================================
% SCE=567 Projeto Supervisionado ou de Graduacao II
% 
% Apendice A: Atividades Desenvolvidas no Projeto de
% Graduacao I.
% 
% Autor
% Heitor Luis Polidoro
% 
% Orientador
% Prof. Dr. Denis Fernando Wolf
%==========================================================

\pagestyle{chapterst}

\chapter{Atividades Desenvolvidas no Projeto de Graduação I}
\label{atividades_projeto1}
No primeiro semestre de 2007 o autor desta monografia cursou a disciplina \emph{SCE 292:Projeto de Graduação I} e apresentou o trabalho intitulado \emph{Desenvolvimento de técnicas de monitoramento de ambientes internos utilizando-se robôs móveis} sob orientação do Prof. Dr. Denis Wolf. Para uma melhor compreensão deste trabalho, que dá continuidade ao projeto iniciado no semestre anterior, as atividades já realizadas são brevemente descritas neste apêndice.

\textbf{Estudo do ambiente de controle de robôs móveis Player/Stage}

Onde foi estudado a biblioteca e o simulador Player/Stage.

\textbf{Estudo e implementação do algoritmo de desvio de obstáculos}

Onde foi estudado e implementado o algoritmo de Campos Potenciais.

\textbf{Estudo e implementação dos algoritmos de planejamento de trajetória}

Onde foi analisado os diferentes algoritmos de melhor caminho (Busca em Profundidade, Busca em Largura, Dijsktra e Ants), e foi implementado o Algoritmo \textit{Ants} pela facilidade de paralelismo

\textbf{Desenvolvimento e implementação dos algoritmos de determinação das áreas que devem ser visitadas}

Onde foi desenvolvido e implementado dois tipos de algoritmos para uma primeira análise do uso da robótica para monitoramento de ambientes internos.

\textbf{Integração e validação dos algoritmos implementados no simulador Stage}

Onde foi testado os algoritmos desenvolvidos, verificando que ambos obedeceram à prioridade das salas, visitando com maior freqüência as salas de maior prioridade e visitando com menor freqüências as salas de menor prioridade.